兩岸專題：無人機 夜視鏡 VR眼鏡 解放軍暗地測試 5G監控中朝邊境

兩岸專題：無人機 夜視鏡 VR眼鏡
解放軍暗地測試 5G監控中朝邊境

中朝邊境已建立5G檢查站，人員正用無人機進行監控。互聯網

5G是今時今日讓人最興奮的科技話題，幾秒可以下載整部電影、可看4K、VR電視直播、所有機器都可以聯網，自動化會進入新階段等，內媒更傳出三大電訊商會在本月17日前後，開始開放網絡供特選客戶試用（試商用）。就在這個時刻，內地已將這技術暗暗投入軍事用途，以5G、無人機、VR等監控中朝邊境，軍方醫院亦進行跨越數千公里的5G遙距手術。

軍方不會高調跑出來宣佈已經使用5G，但一些官媒報道暗地透露這些消息。《吉林日報》3月報道，吉林省通化邊境管理支隊與中國移動簽約，在吉林通化提供5G訊號，建設「數字邊防」，簽約當日已經透過VR眼鏡及5G技術，傳回監察畫面。

相關新聞：力保5G技術 免失商機優勢

海南的醫生以5G技術，為身處北京軍方醫院的病人進行手術。互聯網

吉林集安的雲峰邊檢站人員，展示配備5G監控設備的無人機。互聯網

邊防軍學用無人機

這個數字邊防的工程，將5G和無人機、4K高清紅外線夜視鏡頭、VR眼鏡等結合，在邊境地區形成全覆蓋、高清化、智能化的邊防系統，除能加強實時監控、快速反應、應急處理、邊境反恐等，還可徹底解決在高危地區無法鋪設線路，出現盲點問題。

總部設在香港的中國人權民運信息中心更指出，第一個使用5G的邊檢站，是距離通化集安市45公里、與北韓只隔一條鴨綠江的雲峰邊境檢查站，而中朝邊境的雲峰大壩、雲峰湖旅遊區已經啟用5G邊防監視。其後，內媒亦有公開邊檢站的照片及邊防軍學習使用無人機的照片。

軍事評論員黃東對《蘋果》表示，5G本身是軍民兩用的技術，「所以（這樣使用）其實係一啲都唔奇，不過IT界唔會諗到咁樣用」。他認為，習近平上台後提出「軍民融合」，在這背景下，無人機、監控鏡頭及5G技術結合，除可以成為極之巨大的產業，也可將技術投入軍方使用。

畫面更流暢沒延遲

他表示，利用5G進行在中朝邊境做邊防監控，很可能是作為小範圍試點，讓官兵在實際操作時累積經驗、從錯誤中學習受訓，收集大數據，再逐步向全軍全國推廣。他又認為，與平靜的中港邊境比較，黃東稱中朝邊境「簡單又唔係、複雜又唔係」，極之適合進行5G的測試。中朝之間的走私、偷渡一向相當多，但又未緊張到戰爭狀態，邊防軍透過實際運用5G經驗，對日後其他部隊使用時參考。

千里之外，位於北京的解放軍總醫院3月16日，與中移動、華為合作，完成內地首次以5G技術進行的遙距手術，身在3,000公里外海南省的醫生，透過5G、機械人等，為一名患腦退化症的病人進行「腦起搏器」手術，在大腦深處用電極刺激。負責手術的海南醫院神經外科醫生凌至培稱，用5G設備做手術，解決了4G網絡下的卡頓（畫面停滯不流暢）、遠程控制延遲明顯的問題。

黃東稱，內地之前亦進行過遙距手術，都是用衞星等技術連線，利用5G之後，可以接讓大量設備，大大增加遙距手術的容量。若果解放軍日後真的參與戰爭，傷兵眾多，軍醫數目不足時，就可借助遙距手術，甚至結合自動化程序，同時進行多台手術，5G網絡沒有延誤的特點，將有助軍醫更精準的為傷兵清理微小傷口，增加傷兵在戰場上的存活率。

需AI人工智能配合

不過，會否在引入5G技術後，就能改變戰場？黃東認為，要實現軍事家理想、理論上零傷亡的戰爭，除有5G，還需要有AI人工智能及自動化配合，即使像中美等快速應用5G技術，現在AI仍處於「小學生」階段，無人機仍要有操縱者在背後監控，無法自行選擇攻擊目標及進行空戰。不過黃東擔心，一旦人類開啟了這種新科技戰爭後，出現機械人可以操縱人類，後果嚴重，甚至會「威脅全人類的安全」，他建議各國應着手商討公約，限制在個別領域研究、使用這些高科技。

內媒指，三大電訊商將會在近日讓5G試營運，在一線城市如北京、上海、廣州、深圳、南京、杭州、雄安等，將會有持續、大範圍的覆蓋，30多個二、三線城市則會有個別熱點覆蓋。根據內地5G發展步伐，目前已經完成網絡設備測試，正式牌照將會在明年發放。目前，內地多個城市都正在推廣5G，電訊商都會在地鐵站、巴士、社區等放置5G設備，讓民眾體驗高速上網。

《蘋果》記者

上一則
上一則
蘋人誌：裸體的靈魂人形工作室 余威

下一則
下一則
力保5G技術 免失商機優勢